<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<person xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="pers_DE-588-100648940">
    <idno type="gnd">(DE-588)100648940</idno>
    <persName type="reg"><surname>Tressan</surname><forename>Louis Élisabeth de La Vergne de</forename><genName/><roleName/></persName><gender value="M">male</gender>
    <birth><date when="1705"/><placeName/></birth>
    <death><date when="1783"/><placeName/></death>
    <note type="bio"><p>Louis-Élisabeth de la Vergne, Comte de Tressan (1705-1783), war als «personne de rang et naissance» aus der Languedoc in seiner Jugend zusammen mit dem späteren französischen König Louis XV. erzogen worden. 1723 begann er seine militärische Laufbahn. 1733/34 kämpfte er im Norden Frankreichs und 1741 in Flandern. Als Maréchal de camp und Adjutant von Louis XV. focht er in der Schlacht von Fontenay. 1750 wurde er Gouverneur von Lothringen und Toul und bald danach Grossmarschall des exilierten Königs Stanislas I. Leszczynski, dem Schwiegervater von Louis XV., an dessen Hof in Lunéville, später in Nancy. Hier wirkte er unter anderem als Gründer und Präsident der Académie von Nancy. Trotz der Widerstände besonders des jesuitischen Beichtvaters des Königs konnte er zahlreiche renommierte Gelehrte, darunter Daniel und Johann II Bernoulli als Mitglieder gewinnen und somit diese Institution als Instrument der Aufklärung zu einem gewissen Erfolg führen. Nach dem Tod von Stanislas I. zog sich Tressan auf sein Landgut bei Franconville in der Champagne zurück, wo er 1783 nach einem Kutschenunfall verstarb.</p> 
<p>In Paris verkehrte Tressan im Salon der Madame Tencin und machte die Bekanntschaft von Fontenelle, Maupertuis, Voltaire und Diderot, für dessen Encyclopédie er Beiträge lieferte. Seit einem Aufenthalt in Rom 1723 befasste sich Tressan auch mit den altfranzösischen Ritterromanen, denen er Übersetzungen und Editionen widmete. Auf Grund seiner vierbändigen Ausgabe von Roland furieux. Poème héroïque de l’Arioste (1780) wurde Tressan 1781 in die Académie française aufgenommen. Neben seinen Publikationen zu den Ritterromanen ist vor allem Tressans Essai sur le fluide électrique, considéré comme agent universel (2 Bände, 1786) zu nennen, der den Autor als einen Kenner der offenen naturwissenschaftlichen Probleme seiner Zeit ausweist.</p>
<p>(Fritz Nagel)</p>
</note>
    <figure>
    	<graphic width="20em" url="https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/5/5e/Tressan.jpg"/>
        <figDesc><ref target="https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Tressan.jpg">Bildquelle: Wikimedia Commons.</ref></figDesc>
    </figure>
    <note type="internal"/><bibl/>
</person>