<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<person xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="pers_DE-588-1055657371">
    <idno type="gnd">(DE-588)1055657371</idno>
    <persName type="reg">
        <surname>Menoux</surname>
        <forename>Joseph de</forename>
        <genName/>
        <roleName/>
    </persName><gender value="M">male</gender>
    <birth><date when="1695"/><placeName/></birth>
    <death><date when="1766"/><placeName/></death>
    <note type="bio">Jesuit, geboren in Besançon, Supérieur des prêtres de la Mission de Nancy, Mitglied der Académie de La Rochelle, der Académie de Rome und der Société royale de Nancy. Beichtvater von <rs type="person" key="pers_DE-588-118752715">Stanislas I</rs>. Redigierte die Publikationen des Königs. Anführer der «dévots antiphilosophes», auch «parti français» genannt. Zu ihnen gehörten die Kanoniker Gautier und Charles François de Tervenus, die Bischöfe von Troyes und von Toul, der Polizeileutnant François-Thimothé Thibaut de Montbois (1701-1774), Elie-Cathérine Fréron (1719-1776) und Charles Pallisot (1730-1814). Die Feindschaft dieser Gruppe galt den «philosophes», auch «parti lorrain» genannt. Zu diesen zählten Solignac<rs type="person" key="GND"/> (1684-1773), der <rs type="person" key="pers_DE-588-100648940">Comte de Tressan</rs>, der Abbé Porquet, François Antoine Joseph Devaux, genannt Panpan, (1712-1796), <rs type="person" key="pers_DE-588-117631620">Jean-François de Saint-Lambert</rs> (1716-1803), Jean-Pierre Tercier (1704-1767), der Präsident <rs type="person" key="pers_DE-588-117516449">Hénault</rs> (1685-1770), <rs type="person" key="pers_DE-588-118778390">La Condamine</rs> sowie Mme de Boufflers. Menoux verdächtigt 1752 die Rede Tressan in der Académie de Nancy über den Fortschritt der Wissenschaften der Häreseie und intrigierte ständig gegen Tressan. Durch den Beizug von <rs type="person" key="pers_DE-588-118681028">Emilie du Châtelet</rs> an den Hof von Nancy versuchte er den Einfluss der Mme de Boufflers als Favoritin des Königs zu vermindern, was misslang, da beide Frauen Freundschaft schlossen. Menoux musste 1764 den Hof von Nancy verlassen, nachdem er von König Stanislas I. vergebens gefordert hatte, die Statue der nackten Amphitrite von Barthélemy Guibal (1699-1755) vom Zierbrunnen der Place Stanislas zu entfernen, für welche Statue die Mme de Boufflers («Madame de volupté») Modell gestanden haben soll.</note>
    <note type="internal"/>     <bibl>Quelle: Mém. Nancy, Tome premier, p. 33 und Muratori-Philip, Anne [ed.], Stanislas Leszczynski, aventurier, philosophe et mécène des Lumières. Textes réunis et commentés, Paris (R. Laffont) 2005, p. 981.</bibl>
</person>