<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<person xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="pers_DE-588-102552517">
    <idno type="gnd">(DE-588)102552517</idno>
    <persName type="reg"><surname>Michelotti</surname><forename>Pietro Antonio</forename><genName/><roleName/></persName><gender value="M">male</gender>
    <birth><date when="1673"/><placeName/></birth>
    <death><date when="1740"/><placeName/></death>
    <note type="bio"><p>Pietro Antonio Michelotti (geboren 1673 in Drò und gestorben am 21. Januar 1740 in Venedig) war Stadtarzt von Venedig und ein bedeutender Vertreter der Iatromechanik.</p>
        <p>Michelotti stand mit zahlreichen Gelehrten in Italien und Europa in Verbindung, insbesondere mit Jacob Hermann, dessen Mathematikvorlesungen er in Padua besucht hatte, und den Bernoulli, mit denen er in einem langjährigen wissenschaftlichen und freundschaftlichen Austausch stand. Mit Nicolaus I und Johann I Bernoulli unterhielt er einen langen Briefwechsel und unterstützte deren Berufungen auf den nach Hermanns Weggang vakanten Lehrstuhl in Padua. Nicolaus II und Daniel I gastierten während ihren Aufenthalten in Venedig in seinem Haus und unterrichteten ihn privat.</p>
        <p>Michelotti war ein Vertreter der Iatromathematik und befasste sich hauptsächlich mit Fragen zur Bewegung von Flüssigkeiten im menschlichen und tierischen Körper. Er hat sich intensiv mit den frühen iatromathematischen Schriften <hi rend="i">De motu musculorum</hi> (1694) und <hi rend="i">De effervescentia et fermentatione</hi> (1690) von Johann I Bernoulli befasst, die er 1721 neu edierte. Im selben Jahr kam auch sein Hauptwerk, <hi rend="i">De separatione fluidorum in corpore animali dissertatio physico-mechanico-medica</hi> heraus, in dem er die Sekretion von Körperflüssigkeiten als ein Vorgang der Filtrierung beschreibt, bei dem die im Blut enthaltenen Teilchen zu unterschiedlichen Zusammensetzungen geteilt werden.</p>
        <p>Michelotti war Mitglied der bedeutendsten wissenschaftlichen Akademien Europas (Royal Society, Deutsche Akademie der Naturforscher Leopoldina, Académie royale des sciences Paris,Preussische Akademie der Wissenschaften, St. Petersburger Akademie der Wissenschaften und Accademia delle Scienze dell’Istituto di Bologna).</p>
    </note>
    <figure>
        <graphic width="20em" url="resources/images/Portrait_Michelotti.png"/>
        <figDesc>Quelle: <rs type="biblio" key="biblio_7THIRSEF">Giornale di Chirurgia Pratica, compilato dal Dott. Giuseppe Canella, t. 5, Trento, Monauni, 1828.</rs>, Frontispiz.</figDesc>
    </figure>
    <note type="internal"/>     <bibl>Giuseppe Ongaro, <hi rend="i">Michelotti, Pietro Antonio</hi>, Dizionario Biografico degli Italiani (DBI), Vol. 74, 2010. <rs type="biblio" key="biblio_6DI6GNRV">Zum Registereintrag...</rs></bibl>
    <note type="internal"/>     <bibl>Mazzone, Silvia / Roero, Clara Silvia, <hi rend="i">Jacob Hermann and the diffusion of the Leibnizian calculus in Italy</hi>, Firenze, Olschki, 1997. <rs type="biblio" key="biblio_3UQDHATK">Zum Registereintrag...</rs></bibl>
</person>