<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--_____________--><!--Comments that were before TEI element--><!--_____________--><!--Comments that were in TEI element but not further down in the xml tree--><!--_____________--><!--Comments that were in the teiHeader element--><!--_____________--><TEI xml:id="B_1743-09_991170516521405501" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="full"><title type="main">Johann II Bernoulli an Jakob Christoph Beck. Ohne Ort, September 1743</title><title type="alt">1743.09: Bernoulli, Johann (1710-1790) an Beck, Jakob Christoph (1711-1785)</title><title type="alt">000057969</title><title type="alt">1743-09_Bernoulli_Johann-Beck_Jakob_Christoph</title><title level="s">Basler Edition der Bernoulli-Briefwechsel</title></title></titleStmt><editionStmt><edition>manualPlaceholderContent</edition><editor><persName key="pers_DE-588-"><surname/><forename/></persName></editor><respStmt><persName key="pers_DE-588-"><surname/><forename/></persName><resp><note type="remarkResponsibility"/></resp></respStmt><funder>SAGW</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher>Bernoulli-Euler-Zentrum</publisher><pubPlace>Basel</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">(CC BY 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">pythonPlaceholderContent</idno><idno type="URLXML">pythonPlaceholderContent</idno><date when="9999-01-01">01.01.9999</date></publicationStmt><seriesStmt><title level="s" type="Briefwechsel">Der Briefwechsel von <rs key="pers_DE-588-117589136" type="person">Johann II Bernoulli</rs> (1710-1790)</title><title level="s" type="Korrespondenz">Beck, Jacob Christoph (1711 - 1785)
</title></seriesStmt><notesStmt><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.--><note type="generalRemark"><p>Am Briefkopf von anderer Hand: "Lettre de Mr. Jean Bernoulli le Fils à J.C. Beck. 7br. 1743".</p></note><note type="print">pythonPlaceholderContent</note><note type="erschliessbarkeit">pythonPlaceholderContent</note><relatedItem type="otherForm"><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.--><msDesc><msIdentifier><repository>PlaceholderContent</repository></msIdentifier></msDesc></relatedItem></notesStmt><sourceDesc><msDesc facs="pythonPlaceholderContent" rend="pythonPlaceholderContent"><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.--><msIdentifier source="BIBB"><repository>Universitätsbibliothek Basel, Handschriften</repository><idno type="callNumber">UBH Frey-Gryn Mscr VII 2:1:Nr.104</idno><altIdentifier><idno type="ALMA_NZ">991170516521405501</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="ALMA_IZ">9972433430705504</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="ALEPH">000057969</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><extent>11 S.<dimensions unit="cm"><height/><width/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote scribe="author">manualPlaceholderContent</handNote></handDesc><accMat>pythonPlaceholderContent</accMat></physDesc><history><origin><origPlace>[S.l.]</origPlace><date when="1743-09">7br. 1743</date></origin></history></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><classDecl><taxonomy><category><catDesc>letter</catDesc></category></taxonomy></classDecl></encodingDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.-->
<persName key="pers_DE-588-117589136">Bernoulli, Johann</persName>
<placeName key="placeID_toBeReplacedManually" ref="https://d-nb.info/gnd/ohneGnd">Ohne Ort</placeName><date when="1743-09">pythonPlaceholderContent</date></correspAction><correspAction type="received">
<persName key="pers_DE-588-118654357">Beck, Jakob Christoph</persName>
<placeName key="placeID_manualPlaceholderContent" ref="gnd_link_toBeReplacedManually">manualPlaceholderContent</placeName></correspAction><correspContext><ptr target="B_1774-09-17_991170516521605501" type="prev"/><ptr target="B_1744-02-02_991170516521305501" type="next"/><ptr target="BW_JohIIB" type="Briefwechsel"/><ptr target="korr_Beck_Jacob_Christoph-JohIIB" type="Korrespondenz"/></correspContext></correspDesc><langUsage><language ident="fre">Französisch</language></langUsage><abstract><p>Joh. II B. nimmt ausführlich Stellung zu "Examen ... des différens ouvrages qui ont été faits pour déterminer la figure de la terre"</p></abstract><textClass/></profileDesc><revisionDesc status="transkribiert"><listChange><change notAfter="1966-02-14">transkribiert</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><facsimile>
<graphic url="http://fakeURL.com"/>
</facsimile><text>
<body>
<div type="letter">
<p> Vous souhaittés, Monsieur, d'étre instruit de l'histoire du petit livre qui a pour titre Examen désintéressé des diffé rens Ouvrages qui ont été faits pour déterminer la figure de la terre et qui a tant fait de bruit, et intrigué tant de personnes, il y a quelques années. </p>
<p> J'aurois mieux pû satisfaire vôtre curiosité dans le tems où cette histoire étoit encore nouvelle qu'à présent, que j'aurai de la peine à m'en rapeller toutes les circon stances. Je tâcherai cependant de vous mettre en peu de mots au fait de celles qui sont les plus essentielles et je vous renverrai au reste à l'Edition du livre en question qui porte Amsterdam, que je n'ai pas vue à la vérité, mais que l'on m'a dit étre augmentée de l'histoire du livre. </p>
<p> Vous savés, Monsieur, que c'est pour déterminer la fi gure de la terre que Mr. de Maupertuis fut envoyé au cercle polaire, et que par ses opérations il y trouva la terre appla tie, tout au contraire de ce qui avoit été le résultat des opérations faites par Mrs. Cassini. Cette contrariété ne pou voit manquer de faire une espéce de scission dans l'Académie, comme elle y en fit une en effet; Mrs. Cassini ayant un assès fort parti, tou ce parti là se crut obligé de soutenir l'exac titude de leurs opérations. Mr. de Maupertuis au contraire qui avoit rendu compte de l'exactitude des siennes, à un point à ce qu'il paroissoit, à ne laisser aucun lieu d'en douter, ne manqua pas d'adhérens non plus; mais il ne lui suffisoit pas d'avoir des adhérens, et il se sentoit si sûr de son fait, que c'étoit trop pour lui de n'étre que chef de parti. Ce ne fut donc point sans chagrin qu'il vit que le sentiment de Mrs. Cassini trouvoit encore des partisans, cependant il ne douta point que tôt ou tard ce parti ne tombat, et il attendit avec impatience de savoir le succès des opérations des Messieurs qui avoient été envoyés au Pérou pour la meme fin pour laquelle il l'avoit été lui même vers le cercle polaire, espérant ou plû tot se persuadant d'avance de ce qui effectivement ne + manqua d'arriver dans la suite, savoir que sa détermination de la fi gure de la terre seroit confirmée par celle des Messieurs du Pérou, et c'est dans cette persuasion qu'il composa alors le livre en question dans le dessein de le rendre au public peu de tems avant qu'on dût savoir le résultat des opérations faites au Pérou. L'Auteur ne trouva pas à propos de se faire connoitre d'abord, et vous ne sauriés croire combien ce livre, tout petit qu'il est, fit de bruit si tôt qu'il parut, et combien on fut curieux de savoir qui pouvoit l'avoir fait. Ce n'est pas sans raison qu'il porte le nom d'Examen désinteressé, car l'au teur examine la question avec beaucoup de bonne foi, et raporte également tout ce que l'on peut dire en faveur de l'un et de l'autre des deux sentimens opposés, il parle avec le même ména gement, ou pour mieux dire avec la même politesse des deux par tis; il fait plus, malgré son irrésolution à décider, il semble pancher plutôt vers le parti Cassini que vers l'autre. C'est ce qui a fait que le public qui vouloit absolument deviner l'Auteur de ce livre, a jetté successivement ses soupçons sur différens Patrons déclarés de ce même parti, et ce qui prouve que ce petit ouvrage doit étre bien écrit, c'est que tous ces Messieurs qui, pour la plûpart, passent pour étre des meilleures plumes qu'il y ait en France, sachant qu'on 11 leur attribuoit, se sont contentés de s'en défendre, sans s'en trouver choqués, et qu'ils ont donné publiquement à ce livre des éloges trés flateurs, aussi pensai-je que l'Auteur n'est pas fâché de ne s'étre pas dépéché de se découvrir. Au reste, Monsieur, malgré le bien que je viens de vous dire de ce petit ouvrage et mal gré cette impartialité qui paroit y régner, il faut que je vous avoüe que je découvre dans cette impartialité apparente même une petite malice que je ne saurois approuver, puisqu'on voit bien que tout l'ouvrage n'a été fait que pour exercer cette ma lice; voici en quoi elle consiste. Je vous ai dit que l'Auteur, après avoir examiné les raisons pour et contre, semble pancher vers le sentiment de Mrs. Cassini. Or la principale raison qui paroit le déterminer est celle ci, que Mrs. Cassini ayant fait leurs opérations en France, où ils avoient tous les subsides, tous les avantages, et toutes les commodités imaginables, il n'est pas à présumer qu'ils ayent pû commettre quleque erreur, voulant in sinuer par là, que s'ils en avoient commis quelqu'une elle seroit impardonnable. L'Auteur appuye beaucoup sur cet argument, et il est palpable que tout le livre n'a été composé que pour mettre Mrs. Cassini dans un plus grand tort au cas que ce qu'il prévoyoit, arrivat, c'est à dire, lorsque l'applatissement de la terre vers les poles, seroit vérifié. Voilà donc, à mon avis, tout le mystére de ce livre, c'est que l'auteur a voulu se vanger finement du chagrin que le parti de Mrs. Cassini lui avoit causé, et la plus grande partie de la vangeance consiste peut-étre dans les éloges qu'il a excroqués des principaux patrons de ce parti. J'ai l'honneur d'étre, &amp;c. </p>
</div>
</body>
</text></TEI>