<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--_____________--><!--Comments that were before TEI element--><!--_____________--><!--Comments that were in TEI element but not further down in the xml tree--><!--_____________--><!--Comments that were in the teiHeader element--><!--_____________--><TEI xml:id="B_1765-02-12_991170516521105501" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="full"><title type="main">Emanuel Bernoulli an Johann II Bernoulli. Genf, 12. Februar 1765</title><title type="alt">1765.02.12: Bernoulli-Geymüller, Emanuel (1749-1817) an Bernoulli, Johann (1710-1790)</title><title type="alt">000057972</title><title type="alt">1765-02-12_Bernoulli-Geymueller_Emanuel-Bernoulli_Johann</title><title level="s">Basler Edition der Bernoulli-Briefwechsel</title></title></titleStmt><editionStmt><edition>manualPlaceholderContent</edition><editor><persName key="pers_DE-588-"><surname/><forename/></persName></editor><respStmt><persName key="pers_DE-588-"><surname/><forename/></persName><resp><note type="remarkResponsibility"/></resp></respStmt><funder>SAGW</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher>Bernoulli-Euler-Zentrum</publisher><pubPlace>Basel</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">(CC BY 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">pythonPlaceholderContent</idno><idno type="URLXML">pythonPlaceholderContent</idno><date when="9999-01-01">01.01.9999</date></publicationStmt><seriesStmt><title level="s" type="Briefwechsel">Der Briefwechsel von <rs key="pers_DE-588-117589136" type="person">Johann II Bernoulli</rs> (1710-1790)</title><title level="s" type="Korrespondenz">Bernoulli-Geymüller, Emanuel (1749-1817)
</title></seriesStmt><notesStmt><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.--><note type="generalRemark"><p>Siegelspuren</p></note><note type="print"><p>Druck: Basler Zeitschrift für Geschichts- und Altertumskunde. - Bd. 47 (1948), S.127-132</p></note><note type="erschliessbarkeit">pythonPlaceholderContent</note><relatedItem type="otherForm"><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.--><msDesc><msIdentifier><repository>PlaceholderContent</repository></msIdentifier></msDesc></relatedItem></notesStmt><sourceDesc><msDesc facs="pythonPlaceholderContent" rend="pythonPlaceholderContent"><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.--><msIdentifier source="BIBB"><repository>Universitätsbibliothek Basel, Handschriften</repository><idno type="callNumber">UBH L Ia 676:Bl.164-166</idno><altIdentifier><idno type="ALMA_NZ">991170516521105501</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="ALMA_IZ">9972433428905504</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="ALEPH">000057972</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><extent>3 Bl.<dimensions unit="cm"><height>24</height><width>18</width></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote scribe="author">manualPlaceholderContent</handNote></handDesc><accMat>pythonPlaceholderContent</accMat></physDesc><history><origin><origPlace>Genève</origPlace><date when="1765-02-12">le 12e fevrier 1765</date></origin></history></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><classDecl><taxonomy><category><catDesc>letter</catDesc></category></taxonomy></classDecl></encodingDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.-->
<persName key="pers_DE-588-1089910533">Bernoulli-Geymüller, Emanuel</persName>
<placeName key="placeID_toBeReplacedManually" ref="https://d-nb.info/gnd/4020137-5">Genf</placeName><date when="1765-02-12">pythonPlaceholderContent</date></correspAction><correspAction type="received">
<persName key="pers_DE-588-117589136">Bernoulli, Johann</persName>
<placeName key="placeID_manualPlaceholderContent" ref="gnd_link_toBeReplacedManually">manualPlaceholderContent</placeName></correspAction><correspContext><ptr target="B_1765-10-28_991170516520005501" type="prev"/><ptr target="B_1765-09-15_991170516521005501" type="next"/><ptr target="BW_JohIIB" type="Briefwechsel"/><ptr target="korr_Bernoulli-Geymueller_Emanuel-JohIIB" type="Korrespondenz"/></correspContext></correspDesc><langUsage><language ident="fre">Französisch</language></langUsage><abstract><p>Bericht über einen Besuch bei Voltaire in Ferney</p></abstract><textClass/></profileDesc><revisionDesc status="transkribiert"><listChange><change notAfter="1966-02-14">transkribiert</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><facsimile>
<graphic url="http://fakeURL.com"/>
</facsimile><text>
<body>
<div type="letter">
<p> Genève le 12e. fevrier 1765. </p>
<p>Mon tres cher et tres honoré Père! </p>
<p>J'ai reçu la lettre que vous m'avez fait l'honneur de m'écrire le 22| Janv. par Mr. le marquis de Villette que je n'ai pas encore pu voir, ne sçachant ou il loge c'est un homme qui a apporté la lettre au Comptoir pendant que je n'y étoit pas. Si Mr. le Marquis n'a pas encore vu Mr. De Voltaire, ce sera moi qui le pourrois mener chès lui parceque j'y ai été il y a Dimanche passé 18 jours, je vais vous raconter ma visite. C'est avec deux de mes Amis et Mr. Battier que j'y suis allé en Ca briolet, que nous avions loué entre nous 4. </p>
<p>Lorsque nous sommes arrivés à Fernex, [Ferney] mes 3 Amis m'ont attendu au Cabaret du Village, pendant que moi je montai au Chateau, ou on va par une longue avenue, dans la quelle je marchais d'un pas grave et lent, mettant mon Esprit à la Tor ture p[our] en tirer un compliment digne de Mr. Voltaire. Arrivé à la Cour du Chateau, je rencontrai une femme de Chambre (en Deshabillé de satin) à laquelle je demandai si Mr. de Voltaire étoit visible; elle me répondit qu'elle croyoit qu'il dormoit encore, mais que je n'avois qu'à m'adresser au secret [aire], qui étoit dans la salle à manger; j'y entrai et ne trouvai qu'une quinzaine de fauteuils tout en desordre par le milieu de la chambre, q[uel]qu'uns même étoient renversés par Terre, mais ce qui me fut le plus de plaisir, ce fut un bon feu de Cheminée, je pris un fauteuil et m'assis devant la che minée p[our] me chauffer en attendant que l'on vint. </p>
<p>Je restai la pend[ant] 8 ou 10 minutes, lorsque j'entendis un pas d'Ours qui venoit du coté de la Chambre, et je vis en trer un gros Valet avec un long balai à la Main, je me levai et lui demandai si je pourrois avoir l'honneur de voir Mr. De Voltaire, il me dit qu'il ne croyoit pas, et je luy dis s'il vouloit avoir la Bonté de lui dire que c'étoit le jeune B. de Bâle qui voudroit avoir l'honneur de lui rendre ses Devoirs. Jl me dit qu'il alloit le dire au secretaire; Voyant qu'on me repetoit si souvent le nom de Secretaire, je m'imaginai que j'allois voir voir un homme considerable; pendant ce temps j'entendis le valet qui disoit au Secretaire Monsieur il y a là un petit corps qui demande à voir Monsieur il dit qu'il se nomme, Ber: Bro. Bru. ah| je ne me souviens pas de son nom, venès lui parler vous même. Je vous avoue que je trembl ois de tout mon Corps quand j'enten dire ces Paroles car d'ordre ces Me[ssieurs] la sont bien plus farouches que leurs Maitres même. Jl arriva enfin un homme si redoutable, et me fit tomber des Nues à son aspect, le Compliment que je lui avois preparé se changea en une Envie de rire si forte que j'eues beaucoup [de peine] à la contenir. En voicy le Por trait d'aprés la nature" C'est un jeune homme de 17 à 18 ans, Sa Physionomie ressembloit, comme on dit à Bàle à un geprägel ter d[reck]", il avoit les Cheveux noir et de chaque coté de sa Tete une seule papillote, tout cela étoit couvert d'un Bonnet de nuit assez sale, il y avoit une veste bleue doublée de flanelle, qui n'étoit pas boutonnée, des Culottes de Peau jaune, dont les longues Jarretières lui tomboient jusqu'à moitié Jambe, ses Bas n'étant point attachés tomboient sur sa Jambe, enfin ses souliers non bouclés terminoient son ajuste ment. Je saluai ce majestueux secretaire et lui dis que j'ét ois le jeune Be[rnoulli] de B[âl]e qui souhaiteroit avoir l'honneur de faire sa reverence à Mr. de Voltaire, il me dit, ah Monsieur, je ne crois pas que Monsieur puisse vous rece voir actuellement il sera surement incommodé, j'insistai fort p[our] qu'il allai voir, et il alla à la fin, revient me dire que Monsieur m'attendoit; j'entrai en tremblant dans la cham bre, Mr. De Voltaire se leva sur son lit et s'écria! Comment! Voila donc ce cher Enfant, ah! qu'il est gentil, mignon, venés donc, mon petit Coeur, embrassés moi donc mon petit Chat. Je voulois lui dire le compliment qui m'avoit tant couté à fabri quer, mais il ne m'en donna pas le Tems, voicy l'Entretien que nous avons eu ensemble. </p>
<p>De V. Ch! dites moi, Monsieur, êtes vous venu seul? </p>
<p>B. Non Monsieur, je suis venu avec 3 de mes Amis. </p>
<p>De V. Vous avés donc des Amis? </p>
<p>B. Oui Monsieur du moins en Appa[ren]ce. </p>
<p>De V. Ah. Ah, et combien en avés vous? </p>
<p>B. Deux Douz[aines] envir[on] Monsieur. </p>
<p>De V. Comment, Diable, deux douz[aines], mais c'est effroiable, cela. Ah. à propos voulés vous prendre quelquechose et se tournant vers son Secretaire faites déjeuner ce cher Enfant, vous dinerés avec nous, n'est ce pas? </p>
<p>B. Monsieur, Je suis penetré de vos Bontés, mais je suis mortifié de ne pouvoir les accepter ayant promis à mes Amis de les rejoindre bientot voulant être en Ville avant Diner. </p>
<p>De. V. Oh! cela est facheux, eh bien une autre fois vous n'avés qu'à venir déjeuner, diner, gouter, coucher avec nous, regardés ma maison comme la v[ôtre], nous aurons soin de vous toutes les foisque vous viendrés. Mais, comment pourrions nous vous amuser, vous n'aimés pas la messe apparemment. </p>
<p>B. Non Monsieur, je - - - - - - </p>
<p>De V. Ni moi non plus, je n'y vais jamais, je suis vieux, je suis malade, je prie Dieu au fond de mon lit. - - - ah! ça, faites lui voir mes Jardins, cela l'amusera. - - </p>
<p>Je lui fis une profonde Reverence et rejoignis mes Amis. Jl m'a recommandé 2 ou 3 fois de vous assurer de ses Respects. Voicy, mon cher Père, C. Mr. Beaumont m'a fait entendre qu'il lui étoit plus commode de tirer sur vous, je n'ai pas insisté. On tirera Vendredy proch[ain] à 8 j[ours] de vue. J'ai l'honneur d'étre avec un profond respect et un parfait Devouem[ent] </p>
<p>Mon très cher Père! Votre très humble et très obeissant Serviteur et Fils Em. Bernoulli. </p>
</div>
</body>
</text></TEI>