<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!--_____________--><!--Comments that were before TEI element--><!--_____________--><!--Comments that were in TEI element but not further down in the xml tree--><!--_____________--><!--Comments that were in the teiHeader element--><!--_____________--><TEI xml:id="B_1765-10-15_991170516520905501" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xs="http://www.w3.org/2001/XMLSchema"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title type="full"><title type="main">Emanuel Bernoulli an Johann II Bernoulli. Genf, 15. Oktober 1765</title><title type="alt">1765.10.15: Bernoulli-Geymüller, Emanuel (1749-1817) an Bernoulli, Johann (1710-1790)</title><title type="alt">000057974</title><title type="alt">1765-10-15_Bernoulli-Geymueller_Emanuel-Bernoulli_Johann</title><title level="s">Basler Edition der Bernoulli-Briefwechsel</title></title></titleStmt><editionStmt><edition>manualPlaceholderContent</edition><editor><persName key="pers_DE-588-"><surname/><forename/></persName></editor><respStmt><persName key="pers_DE-588-"><surname/><forename/></persName><resp><note type="remarkResponsibility"/></resp></respStmt><funder>SAGW</funder></editionStmt><publicationStmt><publisher>Bernoulli-Euler-Zentrum</publisher><pubPlace>Basel</pubPlace><availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.de">(CC BY 4.0)</licence></availability><idno type="URLWeb">pythonPlaceholderContent</idno><idno type="URLXML">pythonPlaceholderContent</idno><date when="9999-01-01">01.01.9999</date></publicationStmt><seriesStmt><title level="s" type="Briefwechsel">Der Briefwechsel von <rs key="pers_DE-588-117589136" type="person">Johann II Bernoulli</rs> (1710-1790)</title><title level="s" type="Korrespondenz">Bernoulli-Geymüller, Emanuel (1749-1817)
</title></seriesStmt><notesStmt><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.--><note type="generalRemark"/><note type="print"><p>Druck: Basler Zeitschrift für Geschichts- und Altertumskunde. - [Bd.] 47 (1948), S.127-132</p></note><note type="erschliessbarkeit">pythonPlaceholderContent</note><relatedItem type="otherForm"><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.--><msDesc><msIdentifier><repository>PlaceholderContent</repository></msIdentifier></msDesc></relatedItem></notesStmt><sourceDesc><msDesc facs="pythonPlaceholderContent" rend="pythonPlaceholderContent"><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.--><msIdentifier source="BIBB"><repository>Universitätsbibliothek Basel, Handschriften</repository><idno type="callNumber">UBH L Ia 676:Bl.168-169</idno><altIdentifier><idno type="ALMA_NZ">991170516520905501</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="ALMA_IZ">9972433431705504</idno></altIdentifier><altIdentifier><idno type="ALEPH">000057974</idno></altIdentifier></msIdentifier><physDesc><objectDesc><supportDesc><extent>2 Bl.<dimensions unit="cm"><height>23,5</height><width>19</width></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><handDesc><handNote scribe="author">manualPlaceholderContent</handNote></handDesc><accMat>pythonPlaceholderContent</accMat></physDesc><history><origin><origPlace>Genève</origPlace><date when="1765-10-15">le 15.e 8bre 1765</date></origin></history></msDesc></sourceDesc></fileDesc><encodingDesc><classDecl><taxonomy><category><catDesc>letter</catDesc></category></taxonomy></classDecl></encodingDesc><profileDesc><correspDesc><correspAction type="sent"><!--Contents in this element will be overwritten with information from the BIBB by the Python script.-->
<persName key="pers_DE-588-1089910533">Bernoulli-Geymüller, Emanuel</persName>
<placeName key="placeID_toBeReplacedManually" ref="https://d-nb.info/gnd/4020137-5">Genf</placeName><date when="1765-10-15">pythonPlaceholderContent</date></correspAction><correspAction type="received">
<persName key="pers_DE-588-117589136">Bernoulli, Johann</persName>
<placeName key="placeID_manualPlaceholderContent" ref="gnd_link_toBeReplacedManually">manualPlaceholderContent</placeName></correspAction><correspContext><ptr target="B_1765-09-15_991170516521005501" type="prev"/><ptr target="B_1759-08-02_991170516519905501" type="next"/><ptr target="BW_JohIIB" type="Briefwechsel"/><ptr target="korr_Bernoulli-Geymueller_Emanuel-JohIIB" type="Korrespondenz"/></correspContext></correspDesc><langUsage><language ident="fre">Französisch</language></langUsage><abstract><p>Weiterer Besuch in Ferney; bittet um Anweisung wie man Logarithmen rechne</p></abstract><textClass/></profileDesc><revisionDesc status="transkribiert"><listChange><change notAfter="1966-02-14">transkribiert</change></listChange></revisionDesc></teiHeader><facsimile>
<graphic url="http://fakeURL.com"/>
</facsimile><text>
<body>
<div type="letter">
<p> Mon très cher Père. </p>
<p>Vous aurés vu par la lettre que j'écrivis Vendredy passé à mon cher frère Daniel que j'ai été diner chès Mr. de Voltaire avec Mr. Young. Ce dernier me fit dir un matin à 10 heures qu'il partoit à 11, p[our] aller chés Mr. de Voltaire. C'étoit p[our] avertir un peu tard, cependant je fut prêt à <formula>10\frac{3}{4}</formula> heures, que nous partimes et arrivames à Ferney à midi. Jl vint un valet pour nous recevoir, et Mr. Young lui dit qu'il avoit une lettre à remettre à Mr. de V[oltaire] de la part de Mr. d'Alembert, et qu'il étoit accompagné de ma Grandeur; il nous fit entrer dans la Salle, et alla avertir Mr. de Voltaire, qui nous fit dire qu'il alloit se lever bientôt et qu'en at tend[ant]; nous allassions faire un Tour dans les Jardins jusqu'à deux heures. Jl étoit Midi, desorte nous voila à croquer le Marmot pend[ant] deux bonnes heures. Nous causames un peu Jtalien un peu Anglois et beaucoup François. Mr. Young me dit que je pourrois me tirer aisément d'Affaire soit en Angleterre soit en Jtalie. Cependant il étoit 1 heure et on ne dine qu'à 3, cela n'accomodoit point mon Estomac qui n'a voit reçu aucune Nourriture depuis 7 heures du matin. Par bon heur en nous promenant nous trouvames les vignes de Mr. de V[oltaire], aus itot nous allames dessus comme un Lion sur sa proie (car NB. Mr. Young n'avoit pas moins faim que moi) nous mangeames copieusem[ent] de raisins jusqu'à deux heures qu'il fallut leur dire adieu p[our] aller dire bonjour à Mr. de V[oltaire] que nous apercumes qui nous cherchoit. Jl fit tres bon Accueil à Mr. Young, et à moi il me fit un accueil comme à q[uel]qu'un qui seroit de la maison. Nous allames faire un Tour dans le Jardin avec lui et Mr. et Mme. de Floriant. En se promenant Mr. de V[oltaire] dit à Mr. Young: Mons[ieur], il y a huit ans que je n'ay pas vu un Chrétien chés moi. Mr. de Floriant dit nous avons beau en semer ils ne viendroient pas p[our] un diable. Jl se tint beaucoup d'autres propos à ce sujet, mais comme ils n'étoient pas de mon gout, je n'y fis pas grande attention. Après la promen ade on retourna dans la salle. On parla de Mr. Wileks qui a été à Genève, il n'y a pas longtemps. Mr. Young dit, qu'on croyoit qu'il seroit nommé p[our] étre Ambassadeur à la porte Ottomanne. Mr. de Voltaire répondit! Du moins est il sur que vous l'avés déja mis à la porte. A Table on parloit de Mr. Butt, et on demandoit pourquoi on l'haissoit si fort. Mr. de V[oltaire] repondit. C'est qu'il est Ecossois, les Anglois haissent si fort les Ecossois que s'il en descendoit un du Ciel et s'appellat il Jesus Christ ils le crucifieroient. Pen dant le diner il arriva plusieurs Genevois et beaucoup de Noblesse du pays et au sortir de Table, Mr. de V[oltaire] me prit par dessous le bras et me mena dans la salle, en disant: Jl n'est pas Chrétien, il n'est pas Chrétien, ce qui fit bien rire la Compagnie. </p>
<p>Je reçus le Jeudi suivant votre chère Lettre du 21e. passé, et j'écrivis le lendemain à Mr. de V[oltaire] p[our] faire votre Com[mission], il me repondit le Lundi suiv[ant] la Lettre dont j'ai envoyé copie à mon frère. J'ai cru qu'il étoit de la bienséance de lui écrire encore une lettre de politesse en réc[eption] à la sienne, et je l'ay fait. Jl m'a chargé de vous assurer de ses respedts de mème que Mr. Young. Je ne me souviens pas bien de la maniere dont on calcule les logarithmes, si vous vouliés bien avoir la bonté de me marquer comment je dois m'y prendre, je m'y exercerai. Comme je crois aller passer q[uel]ques Jours à la Camp[agne] de Mr. Mallet, nous ferons qu[el]ques Problemes ensemble. J'ai écris Samedy passé à un de mes Amis, qui est à Gènes, dont le Père fait un grand négoce de tacher de me procurer q[uel]que bonne place soit chés son père soit dans q[uel]qu'autre bonne maison. Je vous ferai part en son Tems de sa réponse. Me.. Villiers est partie depuis 8 mois et elle a passé / à ce que je crois / par Schaffouse, </p>
<p>On a enterré avant hier Mr. le premier Sindic Turretini beau frère de Me. Mallet. </p>
<p>Jl seroit bien à souhaiter que mon Cousin Joseph put étre mis en q[uel]qu'autre Comptoir, car je vous assure que les 4 [?] années qu'il passera la seront du Temps perdu. </p>
<p>Cy joint une lett[re] pour ma chère Mère, </p>
<p>J'ai l'honneur d'étre avec un respectueux devouement Votre très humble et très Mon très cher père obeissant Serviteur et Fils Genève le 15 Octobre 1765. E. Bernoulli. </p>
</div>
</body>
</text></TEI>